\chapter[Графы, карты, путь]{Графы, карты, потенциальные поля и планирование пути}

В этой главе рассматриваются методы
\begin{itemize}
\item
формирования полигональных и векторных карт; 
\item
вычисления кратчайшего пути с использованием взвешенного графа или метрического тензора; 
\item
построения карты по данным датчиков и преобразования в системах координат;
\item
локализации на карте с помощью метода триангуляции.
\end{itemize}



\section{Структура карты}

\subsection{Карта дорог как взвешенный граф}


Дороги можно рассматривать как одномерные объекты -- отрезки, связывающие перекрёстки -- узлы. Если узлы пронумеровать, а отрезки снабдить весовым коэффициентом -- пропорциональным длине дороги между перекрестками, тогда карту дорог можно рассматривать как \index{взвешенный граф} {\it взвешенный граф}.

\begin{figure}[ht]
\begin{tikzpicture}[domain=0:1] 
\draw[step=0.5] (0,0)..controls (-1,1) and (1,1) ..  (2,2); 
\draw  (0,-0.5) node {1};
\draw[step=0.5] (0,0) .. controls (0.5,0.3).. (1,0);
\draw  (1,-0.5) node {2};
\draw[step=0.5] (1,0)..controls (2,1).. (2,2);
\draw  (1.8,2) node {6};
\draw[step=0.5] (2,2) ..controls (4,5) and (5,3).. (7,4);
\draw  (7,3.5) node {5};
\draw[step=0.5] (1,0) .. controls (3,1.5) .. (5,2);
\draw  (5.5,2) node {4};
\draw[step=0.5] (2,2) .. controls (3.5,3).. (5,2);
\draw[step=0.5] (5,2) ..controls (6,3.4).. (7,4);
\draw[step=0.5] (1,0) ..controls (5,0).. (6,1);
\draw  (6.5,1) node {3};
\draw[step=0.5] (5,2) -- (6,1);


\draw[step=0.5] (9,2)--(12,2.5);
\draw[step=0.5] (11,2.1) node{4};

\draw[step=0.5] (9,0.4)--(9,1.6);
\draw[step=0.5] (10,0.2) node{1};
\draw[step=0.5] (9.4,0)--(10.6,0);
\draw[step=0.5] (9.4,2.7) node{5};
\draw[step=0.5] (11.3,0.3)--(11.7,0.7);
\draw[step=0.5] (11.7,0.4) node{7};
\draw[step=0.5] (12,1.4)--(12,2.1);
\draw[step=0.5] (12.2,1.6) node{3};
\draw[step=0.5] (11,0.4)--(11.7,2.3);
\draw[step=0.5] (11.1,1) node{3};
\draw[step=0.5] (11.7,2.7)--(10.4,3);
\draw[step=0.5] (11,3.1) node{4};
\draw[step=0.5] (9.3,2.3)--(9.7,2.7);
\draw[step=0.5] (10.1,1.1) node{3};
\draw[step=0.5] (10.7,0.3)--(9.3,1.7);
\draw[step=0.5] (9.2,1) node{4};



\draw[step=0.5] (9,0) circle[radius=0.4, fill, white] node {1};
\draw[step=0.5, draw=black, fill=white] (9,2) circle[radius=0.4, fill, white] node {6};
\filldraw[step=0.5, draw=black, fill=white] (12,2.5) circle[radius=0.4, fill, white] node {4};
\draw[step=0.5] (12,1) circle(0.4) node {3};
\draw[step=0.5] (10,3) circle(0.4) node {5};
\draw[step=0.5] (11,0) circle(0.4) node {2};

\end{tikzpicture}

\caption{Карта дорог между пунктами 1-6  и эквивалентный ей взвешенный граф. Веса на ребрах соответствуют округленному расстоянию между пунктами 1-6.}
\label{figWeightedGraph}
\end{figure}

  
Взвешенный граф, приведенный на рисунке  \ref{figWeightedGraph}, удобен для выбора маршрута, но непригоден для навигации робота. Для возможности навигации необходимо добавить значения углов, под которыми пересекаются дороги в узловых точках. В этом случае весовые коэффициенты в ребрах графа оказываются трехмерными векторами. Такой граф изображен на рисунке \ref{figVectorWeightedGraph}. 

Формат вектора весов ребра: 
\begin{itemize}
\item
первый компонент вектора -- расстояние между узлами,
\item
второй компонент вектора -- угол, под которым выходит дорога из узла с меньшим номером в узел с большим номером
\item
третий компонент вектора -- угол, под которым выходит дорога из узла с большим номером в узел с меньшим номером.
\end{itemize}

В результате добавления навигационной информации взвешенный граф для дорожной сети из \ref{figWeightedGraph} примет вид \ref{figVectorWeightedGraph}.

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[domain=0:1] 
\draw[step=0.5] (11,-0.5) node{$(1,15^\circ,160^\circ)$};
\draw[step=0.5] (9,0)--(13,0);
\draw[step=0.5] (9.8,2.9) node{$(5,200^\circ,60^\circ)$};
\draw[step=0.5] (13,0)--(15,1);
\draw[step=0.5] (15,0.2) node{$(7,0^\circ,300^\circ)$};
\draw[step=0.5] (15,1)--(15,2.5);
\draw[step=0.5] (16.3,1.6) node{$(3,90^\circ,270^\circ)$};
\draw[step=0.5] (13,0)--(15,2.5);
\draw[step=0.5] (13.2,2) node{$(3,45^\circ,190^\circ)$};
\draw[step=0.5] (15,2.5)--(12,3);
\draw[step=0.5] (14,3) node{$(4,60^\circ,220^\circ)$};
\draw[step=0.5] (9,2)--(12,3);
\draw[step=0.5] (11.8,1.5) node{$(2,20^\circ,290^\circ)$};
\draw[step=0.5] (13,0)--(9,2);
\draw[step=0.5] (10.2,0.6) node{$(3,135^\circ,200^\circ)$};
\draw[step=0.5] (9,0)--(9,2);
\node[circle,draw=black,fill=white,inner sep=0pt,minimum size=20,label=below:{}] (a) at (9,0) {1};
\node[circle,draw=black,fill=white,inner sep=0pt,minimum size=20,label=below:{}] (a) at (9,2) {6};
\node[circle,draw=black,fill=white,inner sep=0pt,minimum size=20,label=below:{}] (a) at (15,2.5) {4};
\node[circle,draw=black,fill=white,inner sep=0pt,minimum size=20,label=below:{}] (a) at (15,1) {3};
\node[circle,draw=black,fill=white,inner sep=0pt,minimum size=20,label=below:{}] (a) at (12,3) {5};
\node[circle,draw=black,fill=white,inner sep=0pt,minimum size=20,label=below:{}] (a) at (13,0) {2};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Карта дорог между пунктами 1-6  и эквивалентный ей взвешенный граф. Веса на ребрах соответствуют округленному расстоянию между пунктами 1-6 приблизительным значениям углов поворота относительно направления слева направо.}
\label{figVectorWeightedGraph}
\end{figure}



\subsection{Специальный случай. Лабиринт}

Один из самых простых объектов для составления карты -- лабиринт. Пример лабиринта -- набор  одинаковых квадратных ячеек со стенами. Такой лабиринт можно рассматривать как набор ячеек. Для каждой ячейки лабиринта можно составить карту. 

Ячейку лабиринта можно рассматривать как узел графа. Расстояния между ячейками в составных лабиринтах, как правило одинаковы, поэтому карту лабиринта можно представить в виде графа.

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[domain=0:1] 
\foreach \x in {1,...,4}
	\draw(2*\x,0) circle(0.3);
\foreach \x in {1,...,4}
	\draw(2*\x,2) circle(0.3);
\draw(2,1.7)--(2,0.3);
\draw(2.3,0)--(3.7,0);
\draw(4,0.3)--(4,1.7);
\draw(4.3,0)--(5.7,0);
\draw(6,0.3)--(6,1.7);
\draw(6.3,2)--(7.7,2);
\draw(8,1.7)--(8,0.3);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Лабиринт как связанный граф.} 
\end{figure}


Для лабиринта можно использовать другой подход. Каждую ячейку лабиринта рассматривать как элемент матрицы. Для каждой ячейки отдельно построить карту -- вектор из четырех элементов, который указывает есть ли у  ячейки
стенки в четырех направлениях. Набор карт всех ячеек лабиринта -- атлас лабиринта.

 Атлас  типичного прямоугольного  лабиринта с квадратными ячейками может быть сформирован в виде двумерного массива. Каждый элемент массива -- это ячейка лабиринта. Для него важно показать, в каком направлении стоит стена лабиринта. Ячейка имеет 4 стороны. Каждая из сторон может быть либо свободна от стены, либо закрыта стеной. 

\begin{figure}[hb]
\unitlength=1pt
\begin{picture}(60,120)(0,0)
%полигон
\multiput(0,0)(35,0){4}{
%\put(0,0){\line(1,0){35}}
%\put(0,0){\line(0,1){35}}
%\put(0,35){\line(1,0){35}}
%\put(35,35){\line(0,-1){35}}
}

\put(3,10){$(0011)$}
\put(38,10){$(0001)$}
\put(72,10){$(1001)$}
\put(108,10){$(1011)$}
\multiput(0,35)(35,0){4}{
%\put(0,0){\line(1,0){35}}
%\put(0,0){\line(0,1){35}}
%\put(0,35){\line(1,0){35}}
%\put(35,35){\line(0,-1){35}}
}
\put(3,40){$(1110)$}
\put(38,40){$(1110)$}
\put(72,40){$(0110)$}
\put(108,40){$(1100)$}

\put(0,0){\framebox(2,70)}
\put(0,0){\framebox(140,2)}
\put(138,0){\framebox(2,70)}
\put(0,70){\framebox(140,2)}

\put(33,35){\framebox(2,35)}
\put(68,35){\framebox(2,35)}
\put(103,0){\framebox(2,35)}

\put(20,20){
\put(150,0){\line(1,0){35}}
\put(185,35){\line(0,-1){35}}
\put(185,35){\line(-1,0){35}}
\put(150,35){\line(0,-1){35}}
\put(152,0){\line(0,1){35}}
\put(150,2){\line(1,0){35}}
}
\put(235,40){$(0011)$}
\qbezier(195,55)(210,80)(248,50)
\qbezier(205,40)(210,60)(240,50)
\qbezier(170,40)(210,20)(255,40)
\qbezier(195,20)(210,10)(260,40)

\put(185,35){\vector(1,0){10}}
\put(185,35){\vector(0,1){10}}
\put(197,35){$x$}
\put(185,47){$y$}
\end{picture}
\caption{
Лабиринт. В каждой ячейке лабиринта приведена  карта этой ячейки в виде вектора из четырех чисел.  Справа -- карта левой нижней ячейки.} 
\label{Cell}
\end{figure}

Состояние каждой стороны ячейки может быть нулем, если стены нет, и единицей, если стена есть. На первой позиции двоичного 4-х-значного вектора --  состояние стены поперек оси $x$, на второй позиции -- стена поперек оси $y$, на третьей -- поперек оси $x$ в обратном направлении, на четвертом, -- поперек оси $y$ в  обратном направлении.  


В результате в левой нижней ячейке  находится вектор с координатами $(0,0,1,1)$, то есть из этой ячейки путь открыт в направлении оси $y$ и в направлении оси $x$.  Этот вектор, в свою очередь, можно считать картой ячейки. Так можно составить карту для каждой ячейки лабиринта и затем объединить набор карт в атлас.

В атласе содержится излишняя информация -- соседние ячейки имеют одинаковые стенки. Поэтому информация об одной и той же стенке повторяется, если эта стенка не наружная.

Основываясь на атласе лабиринта, можно построить его полную карту. Для этого нужно взять прямоугольную сеть с шагом ячейки лабиринта и в каждый узел сети внести 0, если в этом узле стены нет и единицу, если стена есть. В результате получится двумерный массив нулей и единиц -- карта лабиринта. Карта лабиринта по сути -- карта препятствий. 

Левая нижняя  ячейка может быть закодирована как $(0,0,1,1)$, если закодировать остальные ячейки,  получится атлас лабиринта в виде матрицы: 
$$
\begin{array}{cccc}
(1,1,1,0) & (1,1,1,0) & (0,1,1,0) & (1,1,0,0)
\\
(0,0,1,1) & (0,0,0,1) & (1,0,0,1) & (1,0,1,1)
\end{array}
\quad \to\quad 
\begin{array}{ccccc}
1 & 1 & 1 & 1 
\\
1 & 1 & 1 & 0 & 1
\\
0 & 0 & 0 & 0
\\
1 & 0 & 0 & 1 & 1
\\
1 & 1 & 1 & 1
\end{array}
$$
Если вместо атласа лабиринта сделать карту в виде матрицы, тогда у матрицы будет 5 строк и в каждой строке либо четыре, либо пять элементов. Первая строка -- горизонтальные стенки сверху, вторая строка -- вертикальные стенки ячеек верхнего ряда, третья строка -- горизонтальные стенки между ячейками первого и второго ряда, четвертая строка -- вертикальные стенки ячеек второго ряда и пятая строка -- горизонтальные стенки ячеек нижнего ряда.

Карту лабиринта можно составлять разными способами. Один из самых наглядных и простых способов -- устроить координатную  сеть из половины длины ячейки. На такой  карте вертикальные стенки лабиринта -- ориентированные вдоль оси ординат (оси $y$) -- отмечать единицами, горизонтальные -- ориентированные вдоль оси абсцисс (оси $x$)  -- двойками,  отсутствие стен -- нулями. В результате получится: 
$$
\begin{array}{ccccccccc}
2 & 2 & 2& 2& 2& 2 & 2 & 2 & 2
\\
1 &  0 & 1 & 0 & 1 &0 &0 & 0 & 1
\\
1 & 0 & 0 & 0&0&0&0&0&1
\\
1 & 0 & 0 &0&0&0& 1&0 & 1
\\
2 & 2 & 2& 2& 2& 2 & 2 & 2&2
\end{array}
$$


\subsection{Расстояние в городском квартале}

\begin{figure}[ht]
\unitlength=1pt
\begin{picture}(60,120)(0,0)


\multiput(60,-15)(40,0){4}{\put(0,30){\line(0,1){100}}}
\multiput(60,-15)(0,25){5}{\put(0,30){\line(1,0){120}}}

\put(180,65){\circle{3}}

\put(-35,45)
{
\put(215,20){\vector(1,0){50}}
\put(215,20){\circle{3}}
\put(200,10){\line(0,1){20}}
\put(200,10){\line(1,0){30}} 
\put(230,30){\line(0,-1){20}}
\put(230,30){\line(-1,0){30}}
\put(210,8){\line(1,0){10}}
\put(210,5){\line(1,0){10}}
\put(210,8){\line(0,-1){3}}
\put(220,8){\line(0,-1){3}}
\put(210,32){\line(1,0){10}}
\put(210,35){\line(1,0){10}}
\put(210,32){\line(0,1){3}}
\put(220,32){\line(0,1){3}}
\put(198,20){\circle{5}}
}
\put(100,115){\circle{3}}
\put(70,95){$(1,4)$}

\put(190,75){$(3,2)$}
\put(40,0){$(0,0)$}

\end{picture}
\caption{ Полигон, разделенный черными линиями,  удобен для задания координат, используя число перекрестков.
}
\label{polygon1}
\end{figure}

 
Рассмотрим пример карты на рисунке \ref{polygon1}. На такой карте удобно координаты задавать  не через расстояние, а используя объекты на самой карте -- черные линии. Так для достижения точки $(3,2)$ нужно пересечь четыре вертикальных линии (начиная с нулевой) и две горизонтальные линии -- начиная с нулевой.   

Так же можно передвигаться по такой карте, используя известные расстояния между линиями, считая  углы поворота колес и повороты робота.  

Если двигаться только по черным линиям, то и расстояние естественно измерять по ним же. 

Такой метод измерения расстояний по линиям под прямым углом часто используется в математике. Называется он \index{метрика $l_1$} {\it метрикой в пространстве $l_1$}.\footnote{ Метрика $l_1$ была введена математиком Германом Минковским,  который придумал и метрику  (метод измерения расстояния), использующуюся в специальной теории относительности.} 
 Иногда в научно-популярной литературе метод измерения расстояний с помощью отрезков под прямым углом называют {\it манхеттеновское расстояние} из-за прямоугольной планировки кварталов на острове Манхеттен в Нью-Йорке.

Пример, манхеттеновское расстояние между точкой $O$ с координатами $(0,0)$ и точкой $A$ с координатами $(3,2)$ равно сумме координат точки $A$: $|OA|_{l_1}=3+2=5$. Расстояние между точкой  $A$ и точкой $B=(1,4)$ 
$$
|AB|_{l_1}=|3-1|+|4-2|=2+2=4.
$$






\begin{figure}
\unitlength=1pt
\begin{picture}(60,120)(0,0)


\multiput(60,-15)(40,0){4}{\put(0,30){\line(0,1){100}}}
\multiput(60,-15)(0,25){5}{\put(0,30){\line(1,0){120}}}

\put(180,65){\circle{3}}

\put(-35,45)
{
\put(215,20){\vector(1,0){50}}
\put(215,20){\circle{3}}
\put(200,10){\line(0,1){20}}
\put(200,10){\line(1,0){30}}
\put(230,30){\line(0,-1){20}}
\put(230,30){\line(-1,0){30}}
\put(210,8){\line(1,0){10}}
\put(210,5){\line(1,0){10}}
\put(210,8){\line(0,-1){3}}
\put(220,8){\line(0,-1){3}}
\put(210,32){\line(1,0){10}}
\put(210,35){\line(1,0){10}}
\put(210,32){\line(0,1){3}}
\put(220,32){\line(0,1){3}}
\put(198,20){\circle{5}}
}
\put(100,115){\circle{3}}
\put(70,95){$(1,4)$}

\put(190,75){$(3,2)$}

\put(150,70){\vector(-1,0){40}}
\put(105,75){\vector(0,1){30}}

\put(170,105){\vector(-1,0){40}}
\put(175,75){\vector(0,1){30}}

\end{picture}
\caption{Выбор пути из точки (3,2) в точку (1,4).
}
\label{path}
\end{figure}


{\bf Пример.} Пусть робот находится в точке (3,2) и  направлен в сторону возрастания первого индекса. Следующий пункт, который робот  должен посетить, -- точка (1,4). Один вариант -- развернуться и двигаться до первой линии, а затем повернуться на первой линии и ехать по вертикали до четвертой линии. 
На этом пути робот проедет: 

разворот$\to(3,2)\to(2,2)\to(1,2)\to$поворот$\to(1,3)\to(1,4)$. 

Разворот можно рассматривать как два поворота. Хотя на самом деле, разворот занимает немного меньше времени, чем два поворота, так как позиционироваться нужно только один раз -- в конце разворота, а при двух поворотах -- дважды, в конце каждого из поворотов.

поворот $\to$ поворот $\to(3,2)\to(2,2)\to(1,2)\to$ поворот $\to(1,3)\to(1,4)$.

Другой вариант пути: 

поворот $\to(3,2)\to(3,3)\to(3,4)\to$ поворот $\to(2,4)\to(1,4)$. 

Каждый из вариантов пути представляет собой {\it граф}. Второй граф короче, чем первый. Линейная  длина пути будет та же, однако, на первом пути придется развернуться и повернуться, что по времени близко к трем поворотам, а на втором только два раза повернуться. В результате второй путь -- оптимальный.

Конечно, путь из точки с координатами $(3,2)$  в точку $(1,4)$ можно проложить не по черным линиям, а  напрямую. Однако, в этом случае важно точное позиционирование и движение, например, по энкодерам. Путь по линиям с поворотами под прямым углом иногда оказывается короче по времени из-за сравнительной легкости позиционирования.








\subsection{Полигональные карты, как векторные поля}

Полигональная  карта представляет обобщение карты в виде матрицы, построенной для лабиринта. Теперь всю рабочую поверхность можно рассматривать в виде ячеек. Существуют разные подходы к тому, что считать типовой ячейкой.

\begin{itemize}
\item
В компьютерной графике и в математических задачах моделирования оболочек часто в качестве элементарной ячейки поверхности рассматривается треугольник, так как для определения плоскости, в которой находится треугольник, достаточно только трех точек.
\item
В задачах робототехники и физического моделирования часто используются прямоугольные (кубические) элементы. Это оказывается естественным из-за того, что сетка с максимальной чувствительностью датчиков или же максимальной точностью передвижения оказывается равномерной прямоугольной. 
\end{itemize}

Шаг детализации карты разумно определять, исходя из двух параметров. Такими параметрами являются:
\begin{itemize}
\item
чувствительность, разрешаемая способность датчиков, используемых для движения;
\item 
точность позиционирования робота, определяемая приводами -- моторами, энкодерами, сервоприводами.
\end{itemize}

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[domain=0:1] 
\draw[step=0.5] (-1.4,-1.4) grid (1.4,1.4);
\foreach \x in {0.3,0.6,0.9,1.2,1.5} 
  \draw[step=0.5] (5,0) circle (\x);
\foreach \k in  {0,...,19}
	\draw[step=0.5] (5,0) plot({1.5*\x*cos(\k*0.628/2 r)+5},{1.5*\x*sin(\k*0.628/2 r)});
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Разбиение  на элементарные ячейки -- прямоугольники или кольцевые секторы.}
\label{figureOrthogonalAndPolarMap}
\end{figure}


Для выбранного шага всё рабочее пространство, доступное роботу, делится на элементарные ячейки, например, квадраты со сторонами равными шагу детализации или секторы колец, рисунок \ref{figureOrthogonalAndPolarMap}. 

Карта задает соответствие элемента матрицы с индексами $(i,j)$  и ячейки полигона с координатами $x_i\le x<x_i+\Delta_x$ и $y_j\le y<y_j+\Delta_y$. При этом $x,y$ могут быть координатами в заранее выбранной системе координат. Типичные системы координат -- декартова система координат и полярная система координат. Иногда бывают удобны системы координат, определяемые семействами пересекающихся кривых. 

В самом простом случае в ячейку матрицы $(i,j)$ можно записывать $0$ в случае доступности этой ячейки для перемещения  или  $1$, если в ячейке расположено непреодолимое для робота препятствие.

Вообще говоря, в ячейке матрицы $(i,j)$ можно записывать вектор -- набор числовых значений, характеризующих тот или иной параметр рабочей области. В качестве параметров, определяющих ячейку, могут выступать:
\begin{itemize}
\item
высота над ячейкой с координатой $(0,0)$, если полигон неплоский;
\item 
угол наклона к горизонту;
\item
магнитное склонение, если магнитное поле на полигоне неоднородно;
\item
освещенность, если важно использовать видеокамеру или датчик света;
\item
уровень отражательной способности поверхности;
\item
другие параметры, важные для решаемой задачи.
\end{itemize}



С формальной точки зрения, карта со значениями  параметров полигона, записанными в элементах матрицы, задает некоторое поле над двумерной плоскостью $\mathbb{R}^2$:
\begin{itemize}
\item
если  элементы матрицы -- числа, то есть скаляры, тогда карта определяет отображение  $\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}$, такое отображение называется {\it скалярным полем} \index{скалярное поле};   
\item
если элементы матрицы сами являются $n$-мерными векторами -- наборами  из $n$ чисел, такое отображение $\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}^n$ называется {\it векторным полем}\index{векторное поле}. 
\end{itemize}


\subsection{Векторная карта}


Полигональная карта, как правило, занимает довольно много памяти, кроме того, она плохо масштабируется. При увеличении масштаба -- разбиении на более мелкие ячейки, появляются ячейки с неопределенным содержимым. При уменьшении масштаба -- укрупнении ячеек, появляется излишняя информация, которую необходимо обрабатывать для формирования вектора данных в новой, более крупной ячейке. Чтобы избежать таких дополнительных трудностей, используют векторные карты. 

В векторных картах информация хранится не по ячейкам, а в виде объектов. Различные виды объектов имеют разные характеристики и соответственно форматы для их описания. 

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7] 

\draw[step=1, very thin ] (0,0) grid (7,7);
\foreach \x in {0,...,6}
	\foreach \y in {0,5,6}
		\draw (\x+0.5,\y+0.5) node{1};
\foreach \y in {1,2,3,4}
	\foreach \x in {0,5,6}
		\draw (\x+0.5,\y+0.5) node{1};
\foreach \x in {1,...,4}
	\foreach \y in {1,...,4}
		\draw (\x+0.5,\y+0.5) node{2};
\draw[fill, white] (2,2) rectangle (3,3);
\draw (2.5,2.5) node{3};

\foreach \x in {0,1,2}  
	\draw[step=0.5] (\x,\x) rectangle (7-2*\x,7-2*\x);

\draw[step=0.5] (9,0)--(11,2); 
\draw[step=0.5] (9,7)--(11,3);
\draw[step=0.5] (16,7)--(12,3);
\draw[step=0.5] (16,0)--(12,2);
\draw[step=0.5] (9,0) rectangle (16,7);
\draw[step=0.5] (11,2) rectangle (12,3);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Представление усеченной пирамиды слева на полигональной карте с указанием высот ячеек. Справа -- те же усеченная пирамида в векторном формате. Вид сверху.}
\label{figureMapWithPyramid}
\end{figure}




Пусть на поле установлена горка в виде четырехгранной усеченной пирамиды ( рисунок \ref{figureMapWithPyramid} ), на которую может или должен въехать робот. Но горка  может иметь разные углы наклона с разных сторон, так, что одни направления для робота могут оказаться непроходимыми, другие -- вполне преодолимыми. 

На полигональной карте такая горка скорее всего займет несколько ячеек, и, при этом, каждая ячейка будет иметь свой уровень высоты над нулевой точкой полигона. То есть, получится набор ступенек. Если робот не преодолевает ступеньки, то вполне возможно, что он не сможет воспользоваться такой картой для заезда на пирамиду. 

На векторной карте горка будет определена как геометрический объект с заданными углами наклона граней и геометрическими размерами основания. Зная геометрические размеры робота, можно определить, какие углы подъема для него являются проходимыми, и выбрать заведомо преодолимый маршрут.

Формально и полигональную карту можно считать векторной, в том смысле, что объектом такой карты является ячейка. Чем больше параметров задано для такой ячейки, например, кроме высоты можно задать еще и вектор градиента наклона поверхности, тем более карта будет похожа на настоящую векторную карту и тем удобнее она оказывается для ориентации и планирования маршрута.

\subsection{Упражнения}
\begin{exercise}
Пусть заданы координаты точек $(1,2)$, $(5,8)$, $(-3,6)$, $(4,9)$,  написать для них векторный взвешенный граф с указанием направлений. 
\end{exercise}
\begin{exercise}
Пусть заданы координаты точек $(1,2)$, $(5,8)$, $(-3,6)$, $(4,9)$,  вычислить попарные расстояния между ними, в метрике $l_1$.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Пусть точка $(1,2)$  -- центр цилиндрического препятствия, радиус цилиндра $3$, точки $(5,8)$ и $(4,9)$ -- вершины диагонали прямоугольного препятствия. Составить карту в прямоугольной системе координат с шагом $1$ для области $0,10$ по горизонтали и $0,10$ по вертикали.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Пусть точка $(1,2)$  -- центр цилиндрического препятствия, радиус цилиндра $3$, точки $(7,8)$ и $(8,9)$ -- вершины диагонали прямоугольного препятствия. Составить карту в полярной системе координат с центром в точке (5,5), максимальным радиусом 5,  с шагом $1$ по радиусу и $\pi/6$ по угловой координате.
\end{exercise}



\section{Расстояние на карте и кратчайший путь}


\subsection{Длина пути в ячейке карты}

Длина пути складывается из суммы длин отрезков, проходящих по ячейкам полигональной карты. Ячейка карты определяется по координатам $(x,y)\in\mathbb{R}^2$. Длина пути по ячейке вычисляется, исходя из проекции отрезка пути на оси координат, $dx$ -- проекция пути по ячейке  на ось $x$, и $dy$ -- проекция пути на ось $y$. 

Здесь наша задача понять, как вывести формулы для вычисления длины пути в ячейке по заданным проекциям на оси координат. 
\begin{itemize}
\item
Карта представляет собой  векторное поле $\vec{F}(x,y)$ над пространством переменных $(x,y)$. То есть в каждой точке $(x,y)$ определен вектор $\vec{F}$. 
\item 
Размеры ячейки предполагаются бесконечно малыми.
\end{itemize}



Возможны разные случаи.

\begin{itemize}
\item
В самом простом случае -- путь представляет собой отрезок на горизонтальной плоскости. Тогда квадрат длины пути по ячейке:
$$
dl^2=dx^2+dy^2.
$$
Теперь представим перемещение по ячейке, как вектор перемещения, компоненты которого разложены по координатам:
$$
\vec{dl}=(dx,dy).
$$
В таком представлении длина вектора $|\vec{dl}|$ -- это корень из скалярного произведения вектора на себя:
$$
|\vec{dl}|=\sqrt{dx^2+dy^2}.
$$
\item
Если ячейка лежит на наклонной плоскости, то для вычисления пути необходимо учесть, что при движении по отрезку на ячейке происходит еще и подъем (или спуск) на величину
$$
dz=\sqrt{\left(\frac{\partial F}{\partial x}dx\right)^2+ 
\left(\frac{\partial F}{\partial y}dy\right)^2}.
$$
То есть, длина пути увеличивается. Формула для квадрата длины пути примет вид:
$$
dl^2=(dx)^2+(dy)^2+\left(\frac{\partial F}{\partial x}dx\right)^2+ 
\left(\frac{\partial F}{\partial y}dy\right)^2,
$$
или
$$
dl^2=\left(1+\left(\frac{\partial F}{\partial x}\right)^2\right)(dx)^2+\left(1+\left(\frac{\partial F}{\partial y}\right)^2\right)(dy)^2.
$$
Здесь также можно представить формулу длины как скалярное произведение:
$$
|\vec{dl}|^2=(\vec{dl},\vec{dl}).
$$
Но в этом случае придется обобщить формулу для  скалярного произведения векторов $\vec{a}=(a_x,a_y)$ и $\vec{b}=(b_x,b_y)$:
$$
(\vec{a},\vec{b})=g_{11}a_xb_x+g_{22}a_yb_y,
$$
где 
$$
g_{11}=\left(1+\left(\frac{\partial F}{\partial x}\right)^2\right),
$$
$$
g_{22}=\left(1+\left(\frac{\partial F}{\partial y}\right)^2\right).
$$
\item
Пусть ячейка представляет собой сектор кольца. Координата $x$ направлена по радиусу кольца, координата $y$  -- угловая координата. Тогда квадрат длины пути является суммой квадратов проекции вдоль радиуса и тангенциальной проекции (проекции ортогональной к радиальной).

Проекция пути по тангенциальному направлению, ортогональному к радиальному $x dy$, где $x$ -- радиус текущей ячейки, $dy$ -- изменение угловой величины в радианах. Тогда:
$$
|\vec{dl}|^2=(dx)^2+(x dy)^2=(dx)^2+x^2(dy)^2.
$$
Следовательно, в этом случае скалярное произведение в полярных координатах:
$$
(\vec{a},\vec{b})=g_{11}a_xb_x+g_{22}a_yb_y,
$$
где 
$$
g_{11}=1,
\quad
g_{22}=x^2.
$$
\end{itemize}

\index{Метрический тензор.} Здесь диагональные элементы $g_{11}$ и $g_{22}$ -- элементы {\it  метрического тензора} в двумерном пространстве. Метрический тензор 
$$
g=\begin{pmatrix}
g_{11}& g_{12}\\ g_{21} & g_{22}
\end{pmatrix}
$$
определяет свойства {\it  скалярного произведения} и, соответственно, длины  в римановом пространстве:
$$
(\vec{a},\vec{b})=g_{11}a_1b_1+g_{12}a_2b_1+g_{21}a_1b_2+g_{22}a_2b_2.
$$ 

Здесь рассматриваются такие метрические тензоры для которых $g_{12}=g_{21}\equiv0$.\footnote{В каждой точке риманова пространства существует локальная система координат, в которой метрический тензор имеет диагональный вид. Доказательство этого утверждения для двумерного риманова пространства можно рассматривать как небольшое упражнение по линейной алгебре. Оно сводится к решению системы четырех линейных уравнений.}

\subsection{Длина пути между двумя пунктами на карте}


Путь между двумя точками $A,B$ на карте является суммой отрезков пути по ячейкам карты. Обозначим путь между точками $A,B$ как $S_{AB}$. Тогда длина такого пути может быть представлена в виде суммы путей по ячейкам карты $\mathcal{M}$:
$$
S_{AB}=\sum_{\mathcal{M}}\sqrt{g_{11}(dx)^2+g_{22}(dy)^2}.
$$
Путь удобно представить в параметрической форме:
$$
x=x(t),\quad y=y(t).
$$
В этом представлении  координаты точки $A$: $x_A=x(t_0)$, $y_A=y(t_0)$, соответственно координаты точки $B$: $x_A=x(t_1)$, $y_A=y(t_1)$, 
$$
dx=\dot{x}dt,\quad dy=\dot{y}dt.
$$

Теперь удобно представить сумму в виде интеграла:
$$
S_{AB}=\int_{t_0}^{t_1}\sqrt{g_{11}(x,y)(\dot{x})^2+g_{22}(x,y)(\dot{y})^2}dt.
$$


Задача о построении кратчайшего пути между двумя точками $A$ и $B$ сводится к задаче о нахождении нижней границы  (инфимума) интеграла:

$$
\int_{t_0}^{t_1}\sqrt{g_{11}(x,y)(\dot{x})^2+g_{22}(x,y)(\dot{y})^2}dt\to\hbox{inf}.
$$

\index{инфимум} {\it Инфимум}-- нижняя граница множества. Понятие нижней границы множества обобщает понятие минимума. В случае открытого интервала $(0,1)$ нижняя граница -- $0$ не принадлежит множеству. То есть, минимума этот открытый интервал не имеет, но имеет нижнюю границу --  инфимум.

Задача о построении кратчайшего пути называется задачей о построении геодезической. По определению \index{геодезическая} {\it геодезическая} -- кратчайшая линия, соединяющая две точки. 
\begin{itemize}
\item
Геодезическая на плоскости -- отрезок прямой.
\item
Геодезическая на сфере -- дуга большой окружности.
\item
Геодезическая на круговом цилиндре-- дуга спирали.
\end{itemize}

Вывод дифференциального уравнения для геодезической основывается на математическом аппарате вариационного исчисления и выходит за рамки изложения в этом тексте. Впрочем, интересующийся читатель может обратиться к фундаментальному труду \cite{DubrovinNovikovFomenko}.

\subsection{Построение кратчайшего пути на плоскости}

Для упрощения задачи о построении кратчайшего пути можно рассмотреть задачу о пути на плоскости с препятствием. Препятствие удобно моделировать большими значениями метрического тензора. 

Например, пусть непреодолимое препятствие для робота находится в точках с координатами 
$$
x^2+y^2<1.
$$
Тогда можно принять  $g_{12}=g_{21}\equiv0$,
\begin{eqnarray*}
g_{11}(x,y)=g_{22}(x,y)=1,\quad x^2+y^2\ge1,
\\
g_{11}(x,y)=g_{22}(x,y)=100,\quad x^2+y^2<1.
\end{eqnarray*}

Очевидно,  большое значение компонент метрического тензора приведет к тому, что при построении задачи о кратчайшем пути интеграл, проходящий через препятствие, окажется значительно больше, чем интеграл, обходящий это препятствие. 

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\draw (0,0) circle [radius=0.1] node[anchor=east] {A};
\draw (9,8) circle [radius=0.1] node[anchor=west] {B};
\draw[->] (0,0)--(3,5)--(4,6)--(9,8); 
\draw[thin,fill=gray] (2,2)--(3,5)--(4,4)--(4,6)--(5,5)--(6,4)--(7,5)--(7,2)--(5,1)--(4,2)--(2,2)--cycle;
\draw[thick](2,2)--(3,5)--(4,6)--(7,5)--(7,2)--(5,1)--(2,2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Кратчайший путь на плоскости из точки А  в точку B. Препятствие -- обозначено серым, обходится по части его выпуклой оболочки.}
\label{figurePathWithObstacle}
\end{figure}



Пусть имеется препятствие с основанием -- множеством $M$ в плоскости движения робота. 

Назовем $\mathcal{M}$ выпуклой оболочкой множества $M$, если $M\in\mathcal{M}$,  множество $\mathcal{M}$ выпукло и мера множества $\mathcal{M}$ минимальна для всех выпуклых  множеств $\mathcal{N}$ таких, что $M\in \mathcal{N}$ (рисунок \ref{figurePathWithObstacle}).

Назовем диаметром $D$ препятствия наибольший линейный размер выпуклой оболочки этого препятствия. 

Периметр проекции этой выпуклой оболочки препятствия на плоскость движения обозначим $P$. 

Справедливо утверждение:
\begin{theorem}
Если $(g_{11}+g_{22})D>P$, тогда условие минимального пути приводит к обходу препятствия извне.  
\end{theorem}

Пусть необходимо построить кратчайший путь на плоскости  из точки $A$ в точку $B$ так, что отрезок $AB$ проходит через некоторое препятствие $M$. Справедливо утверждение:

\begin{theorem}
Кратчайший путь из $A$ в $B$ проходит по отрезку касательной из точки $A$ до выпуклой оболочки препятствия $\mathcal{M}$,  отрезку касательной из точки $B$ до $\mathcal{M}$ и кратчайшей дуги на $\mathcal{M}$ от одной точки касания до другой.
\end{theorem}


\subsection{Построение пути по взвешенному графу}

Построение оптимального пути в случае, если карта представляет собой взвешенный граф, решается алгоритмически. 

Оптимальные пути на графах обычно рассматриваются в разделах дискретной математики. Как правило, это различные алгоритмы перебора, такие как волновой алгоритм или алгоритм Дейкстры. 

Маршрут робота можно представить в виде ломаной линии с поворотами в вершинах.
Для примера рассмотрим  на рисунке \ref{graph} различные маршруты до финиша с объездом препятствий.

\begin{figure}
\unitlength=1pt
\begin{picture}(60,120)(0,0)


\put(0,0)
{
\rotatebox{10}
{
\put(15,20){\vector(1,0){30}}
\put(15,20){\circle{3}}
\put(0,10){\line(0,1){20}}
\put(0,10){\line(1,0){30}}
\put(30,30){\line(0,-1){20}}
\put(30,30){\line(-1,0){30}}
\put(10,8){\line(1,0){10}}
\put(10,5){\line(1,0){10}}
\put(10,8){\line(0,-1){3}}
\put(20,8){\line(0,-1){3}}
\put(10,32){\line(1,0){10}}
\put(10,35){\line(1,0){10}}
\put(10,32){\line(0,1){3}}
\put(20,32){\line(0,1){3}}
\put(-2,20){\circle{5}}
}}
\put(20,-3){O}

\put(150,10){
\put(0,0){\line(1,0){20}}
\put(0,0){\line(0,1){30}}
\put(20,30){\line(-1,0){20}}
\put(20,30){\line(0,-1){30}}
}

\put(120,75){
\rotatebox{60}{
\put(0,0){\line(1,0){20}}
\put(0,0){\line(0,1){30}}
\put(20,30){\line(-1,0){20}}
\put(20,30){\line(0,-1){30}}
}}

\put(70,20){
\rotatebox{30}{
\put(0,0){\line(1,0){20}}
\put(0,0){\line(0,1){30}}
\put(20,30){\line(-1,0){20}}
\put(20,30){\line(0,-1){30}}
}}



\put(200,80){
\put(0,0){\line(1,0){40}}
\put(0,0){\line(0,1){40}}
\put(40,40){\line(-1,0){40}}
\put(40,40){\line(0,-1){40}}
\put(1,10){Финиш}
}

\put(90,8){\circle{2}}
\put(90,0){A}
\put(90,69){\circle{2}}
\put(90,60){B}
\put(150,70){\circle{2}}
\put(150,60){C}
\put(170,-10){\circle{2}}
\put(180,-8){D}
\put(140,120){\circle{2}}
\put(140,130){E}
\put(20,21){\line(5,-1){70}}%OA
\put(20,21){\line(3,2){70}}%OB
\put(90,69){\line(1,1){50}}%BE
\put(90,69){\line(1,0){60}}%BC
\put(90,8){\line(5,-1){80}}%AD
\put(90,8){\line(1,1){60}}%AC
\put(140,120){\line(5,-1){60}}%E Финиш
\put(150,70){\line(2,1){55}}%С Финиш
\put(170,-10){\line(1,3){30}}%D Финиш
\end{picture}
\caption{\footnotesize  Графы для выбора пути на финиш в обход препятствий.
}
\label{graph}
\end{figure}

Маршруты можно представить в виде нескольких графов:
\begin{eqnarray*}
(1)\quad O\to A\to D\to\hbox{Финиш}.\\
(2)\quad O\to A\to C\to\hbox{Финиш}.\\
(3)\quad O\to B\to C\to\hbox{Финиш}.\\
(4)\quad O\to B\to E\to\hbox{Финиш}.
\end{eqnarray*}

В вершинах графа -- точках $A,B,C,D$ -- робот должен сделать поворот. Ребра графа изображают прямолинейное движение от одной точки маршрута до другой. Для выбора оптимального графа нужно сложить все абсолютные величины поворотов, которые сделает робот при движении по каждому из маршрутов, и сложить длины расстояний, соответствующих каждому ребру графа. В результате для каждого из маршрутов получим пару чисел -- суммарный угол поворота на маршруте и суммарное расстояние.

Пусть для примера, для маршрута (1) эта пара (110,200), для (2)--(100,180), для (3)--(60,170), для (4)--(80,190).
Теперь нужно экспериментально определить, какое время роботу нужно для поворота, например, 10 градусов и на проезд 10 единиц расстояния. Пусть на поворот робот тратит $t_1$ секунд, а на проезд $t_2$ секунд. Нетрудно посчитать время, затрачиваемое для каждого маршрута:
\begin{eqnarray*}
|(1)|=11t_1+20t_2,\\
|(2)|=10t_1+18t_2,\\
|(3)|=6t_1+17t_2,\\
|(4)|=8t_1+19t_2.\\
\end{eqnarray*}
Для выбранного примера очевидно, что маршрут (3) окажется самым быстрым, так как и суммарный угол, и суммарное расстояние на нем меньше остальных.

\subsection{Планирование маршрута}

Путь робота по карте можно представить в виде графа -- перемещение из точки $A$ в точку $B$. Действие в точке $B$, движение к точке $C$ и далее.  

Способ выполнения задания может быть различным, поэтому при выполнении задания программа управления роботом должна уметь выбирать оптимальный путь.

Бывает так, что робот должен выполнять некоторые манипуляции и передвижения в окрестности какого либо ориентира. В этом случае удобно в окрестности этого ориентира использовать отдельный кусок карты и, например, координаты на карте записывать в терминах перемещения робота. 

Выбор маршрута как правило сводится к задаче оптимизации, да еще и при нечетких критериях.
\begin{itemize}
\item Маршрут должен быть кратчайшим:
\begin{itemize}
\item по расстоянию;
\item по времени прохождения. 
\end{itemize}
\item Движение по маршруту должно уверенно контролироваться:
\begin{itemize}
\item сход с маршрута должен легко определяться;
\item положение робота должно быть легко определяемым по ориентирам, если робот сойдет с маршрута.
\end{itemize}
\end{itemize}

Бывает, что оптимальный путь построить сложно из-за нечетких правил или изменяющихся условий на самом полигоне. Например, если на полигоне есть  объекты,  движущиеся по неизвестным программисту, и соответственно роботу, маршрутам. Тогда выбирают максимально удобный и простой путь. 


\subsection{Упражнения}
\begin{exercise}
На карте с прямоугольной системой координат системой координат c шагом 1 найти длину кратчайшего пути из точки с координатами $(1,1)$ в точку $(9,0)$, если имеется препятствие в виде кругового цилиндра с центром основания в точке $(4,0)$, радиус основания $3$. \end{exercise}



\begin{exercise}
На карте с полярной системой координат c шагом 1 по радиусу и $\pi/18$ по углу найти длину кратчайшего пути из точки с координатами $(1,1)$ а точку $(9,0)$. Замечание. В записи координат первая координата -- соответствует радиальному направлению, вторая -- угловому.
\end{exercise}


\begin{exercise}
На карте с полярной системой координат c шагом 1 по радиусу и $\pi/18$ по углу обозначено препятствие в ячейках с координатами $(5,0),(6,1),(6,2),(7,3)$. Найти длину кратчайшего пути из точки с координатами $(1,1)$ в точку $(9,0)$. Замечание. В записи координат первая координата -- соответствует радиальному направлению, вторая -- угловому.
\end{exercise}




\section{Построение карты}


\subsection{Локальная карта}

Для определенности будем считать, что робот сканирует рабочее пространство  с помощью датчика расстояния. В результате сканирования получает расстояние до препятствия $r$  и угол поворота датчика $\phi$. Максимальная дальность сканера будет обозначаться  $R$.

Будем называть систему координат, связанную с роботом, подвижной.   

После сканирования получится набор отрезков лучей,  исходящих из точки полюса, в которой находится датчик во время сканирования. Концы отрезков упираются в препятствие, либо имеют длину равную максимальной дальности датчика.  

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figScannedNeighbourhood.pdf}
\end{center}
\caption{Результат сканирования окрестности робота в диапазоне углов $(0,\pi)$ инфракрасным датчиком расстояния с максимальной дальностью 80 см. Видно, что слева  препятствий нет, прямо перед датчиком находится угол препятствия на расстоянии около 15 см. с прямой стенкой, длиной около 20 см,  правее еще одно  препятствие на расстоянии около 30 см и длиной около 20 см, слева от датчика препятствий нет.}
\label{figScannedNeighbourhood}
\end{figure}

Для получения карты возьмем круг, радиус которого равен максимальной дальности определения препятствия датчиком расстояния. Разобьем его на ячейки  в виде секторов круговых колец, где шаг по радиусу равен чувствительности датчика расстояния, а шаг по угловой  координате равен чувствительности датчика поворота по углу.   


Первоначально все ячейки такой карты заполним значением <<Nan>> -- неопределено.

Набор пар ${(r_i,\phi_i)}_0^{N}$ задает множество препятствий в полярной системе координат с центром в точке положения датчика. В ячейки с препятствиями запишем, например, значение <<True>>

Ячейки карты между сканером и препятствием обозначим как свободные для перемещения, например, поместим в них значение <<False>>.

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1] 
%\draw[step=1] (-{4},-{4}) grid ({4},{4});
\draw[ultra thick] (0,0)--(4,0);
\draw[ultra thick] (0,0)--(4,0.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(4,1);
\draw[ultra thick] (0,0)--(3.5,1.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(1.5,1);
\draw[ultra thick] (0,0)--(1,1);
\draw[ultra thick] (0,0)--(0.5,1);
\draw[ultra thick] (0,0)--(0,1);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-0.3,1);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-1,1.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-1.5,1.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-2,1.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-3,2);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-3.5,1.7);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-4,1.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-4,1);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-4,0.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-4,0.2);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-4,0);


\draw[ultra thick] (0,0)--(-4,-0.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-4,-1);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-3.5,-1.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-3,-2);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-3,-2.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-2,-3);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-1.5,-4);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-1,-4);
\draw[ultra thick] (0,0)--(0,-4);
\draw[ultra thick] (0,0)--(0.5,-4);
\draw[ultra thick] (0,0)--(1,-4);
\draw[ultra thick] (0,0)--(1.5,-3.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(2,-3);
\draw[ultra thick] (0,0)--(2.5,-2.8);
\draw[ultra thick] (0,0)--(3,-2.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(3.5,-2);
\draw[ultra thick] (0,0)--(4,-1);
\draw[ultra thick] (0,0)--(4,-0.5);


\foreach \r in {0.25,0.5,0.75,1,1.25,1.5} \draw[thin] (0,0) circle ({\r*3});
\foreach \k in  {0,...,32}	\draw[thin] (0,0) plot({\x*cos(\k*6.28/32 r)},{\x*sin(\k*6.28/32 r)});

\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[step=0.5] (-{4},-{4}) grid ({4},{4});
\draw[ultra thick] (0,0)--(4,0);
\draw[ultra thick] (0,0)--(4,0.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(4,1);
\draw[ultra thick] (0,0)--(3.5,1.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(1.5,1);
\draw[ultra thick] (0,0)--(1,1);
\draw[ultra thick] (0,0)--(0.5,1);
\draw[ultra thick] (0,0)--(0,1);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-0.3,1);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-1,1.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-1.5,1.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-2,1.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-3,2);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-3.5,1.7);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-4,1.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-4,1);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-4,0.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-4,0.2);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-4,0);


\draw[ultra thick] (0,0)--(-4,-0.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-4,-1);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-3.5,-1.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-3,-2);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-3,-2.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-2,-3);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-1.5,-4);
\draw[ultra thick] (0,0)--(-1,-4);
\draw[ultra thick] (0,0)--(0,-4);
\draw[ultra thick] (0,0)--(0.5,-4);
\draw[ultra thick] (0,0)--(1,-4);
\draw[ultra thick] (0,0)--(1.5,-3.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(2,-3);
\draw[ultra thick] (0,0)--(2.5,-2.8);
\draw[ultra thick] (0,0)--(3,-2.5);
\draw[ultra thick] (0,0)--(3.5,-2);
\draw[ultra thick] (0,0)--(4,-1);
\draw[ultra thick] (0,0)--(4,-0.5);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Разбиение полигона на элементарные ячейки -- кольцевые секторы или прямоугольники внизу.
Ячейки, в которых заканчивается отрезок луча сканирования,  заняты препятствием. Ячейки, через которые проходит отрезок луча сканирования, -- доступные. Состояние остальных ячеек карты -- <<не определено>>.
}
\end{figure}



Для преобразования этой карты в прямоугольную систему координат можно сделать преобразование:
\begin{eqnarray*}
\xi_i=r_i\cos(\phi_i),\quad \eta_i=r_i\sin(\phi_i).
\end{eqnarray*}
Начало координат в этой прямоугольной системе совпадает с полюсом в полярной системе координат. 

Для формирования карты в прямоугольной системе координат выберем квадрат, вписанный в круг радиуса $R$. Сторона такого квадрата $a=R\sqrt{2}$. 

Пр выборе шага разбиения прямоугольной карты приходится решать задачу оптимизации. Шаг карты удобно выбирать достаточно крупным, чтобы между роботом и препятствиями  не образовывались ячейки, через которые не проходит отрезок луча сканера. 

Все ячейки, через которые проходит луч сканера, будем считать доступными для робота. 

Ячейки карты, в которых заканчиваются отрезки лучей сканера, будем считать препятствиями, ячейки карты за препятствиями будем считать неопределёнными, если они ранее не имели других пометок.



\subsection{Атлас рабочей области}

Полученная с помощью такого сканирования карта обычно неполна. То есть она не охватывает все возможные 
ячейки рабочего пространства по двум причинам:
\begin{itemize}
\item
дальность обнаружения меньше, чем размеры рабочего пространства;
\item
препятствия закрывают рабочее пространство, находящееся за ними.
\end{itemize}

Для того, чтобы дополнить имеющуюся информацию о рабочем пространстве,  можно переместить робота в новую позицию. Позиция должна отвечать следующим условиям:
\begin{itemize}
\item
сканеру должна быть доступна как можно большая часть ячеек, помеченных <<Nan>> в декартовой системе координат;
\item 
дальность сканера должна позволять построить карту в новой позиции так, что ячейки новой карты будут пересекаться с ячейками карты, построенной на предыдущей позиции робота.
\end{itemize}

После перемещения в новую позицию необходимо опять провести сканирование и построить локальную карту в полярной системе координат. Затем отобразить эту карту в глобальную декартову систему координат: 

\begin{eqnarray*}
\xi^{(1)}_i=X^{(1)}+r_i\cos(\phi_i),\quad \eta^{(1)}_i=Y^{(1)}+r_i\sin(\phi_i).
\end{eqnarray*}
Здесь $(X^{(1)},Y^{(1)})$ -- новая позиция робота в декартовой системе координат.

Так, действуя последовательно, можно построить набор карт для всей рабочей области.

В результате будет составлен атлас рабочей области из набора $M$ локальных карт в полярной системе координат с набором центральных точек $\{(X^{(k)},Y^{k})\}_{k=0}^M$ в декартовой системе координат.

\subsection[Переход в полярную систему]{Преобразование карты в прямоугольной проекции в карту в полярной системе координат}

Рассмотрим, как можно получить информацию об окрестности точки с декартовыми координатами $(x,y)$ по атласу рабочей поверхности.

Точка с координатами $(x,y)$ имеется на всех картах атласа, для которых выполнено условие:
$$
(X^{(k)}-x)^2+(Y^{(k)}-y)^2\le R^2.
$$

Чтобы выяснить, есть ли препятствие в окрестности точки $(x,y)$, бывает удобно перейти из декартовой в полярную систему координат.

Значение угла в полярной системе координат обычно вычисляется как обратная функция тригонометрического тангенса  при вершине угла в точке  $(X^{(k)},Y^{(k)})$ для  треугольника  $(X^{(k)},Y^{(k)})$, $(x-X^{(k)},y-Y^{(k)})$, $(x-X^{(k)},0)$.


Обозначим $\xi^{(k)}=x-X^{(k)}$ и $\eta^{(k)}=y-Y^{(k)}$ -- локальные декартовы координаты. Для вычисления соответствующих $\phi$ и $r$ нужно рассмотреть  несколько специальных случаев.

\begin{itemize}
\item 
$\xi^{(k)}>0$,\quad $\eta^{(k)}\ge0$ \quad $\phi=\arctan\left(\frac{\eta^{(k)}}{\xi^{(k)}}\right)$;
\item
$\xi^{(k)}=0$,\quad $\eta^{(k)}>0$, \quad  $\phi=\frac{\pi}{2}$;
\item 
$\xi^{(k)}<0$,\quad $\eta^{(k)}\ge0$ \quad $\phi=\pi+\arctan\left(\frac{\eta^{(k)}}{\xi^{(k)}}\right)$;
\item 
$\xi^{(k)}<0$,\quad $\eta^{(k)}=0$ \quad $\phi=\pi$;
\item 
$\xi^{(k)}<0$,\quad $\eta^{(k)}<0$ \quad $\phi=\pi+\arctan\left(\frac{\eta^{(k)}}{\xi^{(k)}}\right)$;
\item 
$\xi^{(k)}=0$,\quad $\eta^{(k)}<0$ \quad $\phi=3\pi/2$;
\item 
$\xi^{(k)}>0$,\quad $\eta^{(k)}<0$ \quad $\phi=2\pi+\arctan\left(\frac{\eta^{(k)}}{\xi^{(k)}}\right)$.

\end{itemize}

\begin{eqnarray*}
r=\sqrt{(\xi^{(k)})^2+(\eta^{(k)})^2},
\end{eqnarray*}
 
Таким образом от карты в прямоугольной проекции можно перейти к карте в полярной системе координат.


\subsection{Упражнения}

\begin{exercise}
На векторной карте с прямоугольной системой координат c шагом 1 имеется объект в виде кругового цилиндра с центром основания в точке $(4,0)$, радиус основания $3$. Привести эту карту в полигональную карту в прямоугольной системе координат с шагом 2.
\end{exercise}

\begin{exercise}
На векторной карте с прямоугольной системой координат  c шагом 1  имеется объект в виде кругового цилиндра с центром основания в точке $(4,0)$, радиус основания $3$.
Перевести эту карту в полигональную карту в полярной системе координат с шагом по радиусу 1 и шагом по угловой переменной $\pi/18$. 
\end{exercise}

\begin{exercise}
Имеется две локальные карты в полярной системе координат. Карта 1 с шагом по радиусу 1 и максимальным радиусом 5, с шагом по угловой переменной $\pi/18$. Карта получена круговым сканированием. При сканировании найдено препятствие. Координаты препятствия $(3,0),(3,1),(3,2),(4,3)$.
Карта 2 получена круговым сканированием после перемещения робота в направлении $\pi/5$ на расстояние 4 в координатах карты 1. При сканировании на карте 2 отмечено препятствие с координатами $(5,32),(4,33),(4,34),(5,35)$. На основании карт 1 и 2 построить карту в прямоугольный системе координат и нанести на ней обнаруженные препятствия. 
\end{exercise}

\section{Локализация}

\subsection{Определение расстояний до препятствий}

 Пусть робот имеет возможность определять расстояние и угловое направление до препятствия. Область сканирования ограничена либо размерами рабочей области доступной роботу, либо дальностью действия сканера. Детализация сканирования определяется погрешностями сканера по расстоянию и погрешностью позиционирования сканера по угловой координате. 
 
 

 
Для простоты будем считать, что препятствия на карте робот определяет как точки. 





Если препятствие нельзя представить как точку, то есть  сканер робота может это препятствие фиксировать как протяженное, тогда крайние по угловой переменной точки препятствия можно рассматривать, как две отдельных точки.

В этом случае препятствие будет определяться как набор точек
$$
\{(x_i,y_i)\}_{i=1}^n,
$$
где $x_i$ -- расстояние от робота до препятствия $y_i$ -- угловое направление на препятствие.




\subsection{Определение положений по трем найденным ориентирам}


Верно следующее утверждение. 
\begin{theorem}
Для определения координат объекта на плоскости необходимо и достаточно определения расстояний от объекта до трех точек плоскости с заранее известными координатами.
\end{theorem}


Пусть расстояние от робота до точки с координатами $(x_0,y_0)$ равно $R_0$. Это означает, что координаты робота лежат на окружности 
$$
(x-x_0)^2+(y-y_0)^2=R_0^2.
$$ 
Если расстояние до точки с координатами $(x_1,y_1)$ равно $R_1$. Это означает, что координаты робота лежат на окружности 
$$
(x-x_1)^2+(y-y_1)^2=R_1^2.
$$ 

\begin{figure}
\unitlength=1pt
\begin{picture}(200,100)(20,0)
\put(65,15){
\rotatebox{20}{
\put(15,10){\vector(1,0){50}}
\put(15,10){\circle{3}}
\put(0,0){\line(0,1){20}}
\put(0,0){\line(1,0){30}}
\put(30,20){\line(0,-1){20}}
\put(30,20){\line(-1,0){30}}
\put(10,-2){\line(1,0){10}}
\put(10,-5){\line(1,0){10}}
\put(10,-2){\line(0,-1){3}}
\put(20,-2){\line(0,-1){3}}
\put(10,22){\line(1,0){10}}
\put(10,25){\line(1,0){10}}
\put(10,22){\line(0,1){3}}
\put(20,22){\line(0,1){3}}
\put(-2,10){\circle{5}}
\put(30,-10){$(x_3,y_3,\Omega_3)$}
}}
\put(70,40){\circle{40}}
\put(100,40){\circle{35}}
\put(85,10){\circle{40}}

\put(70,40){\circle{2}}
\put(100,40){\circle{2}}
\put(85,10){\circle{2}}


\put(190,40){\circle{40}}
\put(220,40){\circle{35}}

\put(190,40){\circle{2}}
\put(220,40){\circle{2}}


\end{picture}
\caption{Определение координат робота по трем расстояниям до трех ориентиров. Справа показано, что по расстояниям до трех точек можно определить координаты робота. Рисунок слева показывает, что если две окружности пересекаются, то, как правило, в двух точках. Поэтому по известным расстояниям до двух ориентиров и без дополнительных условий нельзя однозначно определить положение робота. 
}
\label{triangle}
\end{figure}

Эти две окружности пересекаются в двух точках. Поэтому для однозначного определения координат робота необходимо расстояние до третьего ориентира $(x_2,y_2)$ -- $R_2$. Это означает, что координаты робота лежат на окружности 
$$
(x-x_2)^2+(y-y_2)^2=R_2^2.
$$ 
Из этих формул легко получить систему линейных уравнений для определения координат робота. Действительно, вычтем из первого уравнения второе. В результате получим линейное уравнение с двумя неизвестными $x,y$:
$$
2x(x_1-x_0)+x_0^2-x_1^2+2y(y_1-y_0)+y_0^2-y_1^2=R_0^2-R_1^2.
$$
Второе линейное уравнение можно получить, если вычесть из второго уравнения третье:
$$
2x(x_2-x_1)+x_1^2-x_2^2+2y(y_2-y_1)+y_1^2-y_2^2=R_1^2-R_2^2.
$$
Тогда система линейных уравнений:
\begin{eqnarray*}
2x(x_1-x_0)+2y(y_1-y_0)=F_1,
\\
2x(x_2-x_1)+2y(y_2-y_1)=F_2,
\\
F_1=R_0^2-R_1^2+x_1^2-x_0^2+y_1^2-y_0^2,
\\
F_2=R_1^2-R_2^2+x_2^2-x_1^2+y_2^2-y_1^2.
\end{eqnarray*}
Здесь в $F_1$ и $F_2$ объединены несколько слагаемых для краткости записи формул.
Решение этой системы уравнений существует, если определитель матрицы  не равен нулю:
$$
W=4 (x_1-x_0)(y_2-y_1)-4 (x_2-x_1)(y_1-y_0)\not=0.
$$
Если определитель близок к нулю, например, например если величина $|W|$ близка к погрешности определения расстояния датчиком, то матрица считается {\it плохо обусловленной}.  В таком случае вычислениям координат робота по выбранным ориентирам доверять не стоит.  Плохо обусловленная матрица может получиться, если две из окружностей на рисунке \ref{triangle} касаются друг друга. В этом случае можно:
\begin{itemize}
\item 
Второе уравнение получить, вычитая из уравнения первой окружности уравнение для третьей окружности.
\end{itemize}
Если и опять получается плохо обусловленная матрица, тогда:
\begin{itemize}
\item либо поменять хотя бы один ориентир из выбранной тройки,
\item  либо роботу переехать в другую позицию.
\end{itemize}


 



Если $|W|$ существенно отличается от нуля, тогда координаты можно вычислить по формулам:
\begin{eqnarray*}
x=\frac{2F_1(y_2-y_1)-2 F_2(y_1-y_0)}{4 (x_1-x_0)(y_2-y_1)-4 (x_2-x_1)(y_1-y_0)},
\\
y=-\frac{2F_2(x_1-x_0)-2 F_1(x_2-x_1)}{4(x_1-x_0)(y_2-y_1)-4 (x_2-x_1)(y_1-y_0)}.
\end{eqnarray*}
Таким образом, воспользовавшись датчиком расстояния и тремя ориентирами с известными координатами  в пределах прямой видимости, можно определить координаты робота.
Именно на этом принципе -- {\it триангуляции}\footnote{Метод триангуляции использовался голландцем Снеллиусом (1617 год). Позднее (1820-22 годы) системный математический подход к триангуляции земной поверхности разрабатывался немцем Карлом  Гауссом. В частности, он отмечал, что сумма углов треугольника на земной поверхности больше 180 градусов.} основано определение положения на карте с помощью сигналов систем  ГЛОНАСС и GPS  -- достаточно трех видимых спутников для определения положения на поверхности Земли.





{\bf Важное замечание.} Здесь из трех уравнений окружностей выведена система двух линейных уравнений. На самом деле таких уравнений три. Из-за того, что  расстояния до ориентиров определяются с некоторой погрешностью и  из-за ограничения в точности измерений датчика,  уравнения нам известны неточно. Как правило, оказывается так, что полная система из трех уравнений точного решения не имеет. Здесь использован самый простой способ получения значений координат $x,y$, которые минимизируют невязку этой системы уравнений. Есть и другие способы. При их применении получим другие значения координат $(x,y)$. Если матрица не является {\it плохо обусловленной}, то эти координаты оказываются  близки друг к другу. 




Не всегда можно определить все координаты робота однозначно. 

\begin{example}
Рассмотрим элементарный пример.  Пусть робот провел круговое сканирование и определил расстояние до препятствий. Результат сканирования приведен на графике \ref{figureCircleScan}.

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}%[domain=0:1] 
\begin{axis}[ domain = 0:360 , samples =80,
			width =5cm ,height =5cm,xmax =400]
\addplot[color=black] {(sqrt(cos(\x )*cos(\x )+15)+cos(\x))/2};
\end{axis}

\draw (10,2) circle (2);
\foreach \k in  {0,...,19}
	\draw (10,2) ;
\foreach \x in {0,...,12}
\draw[black,very thick] (9,2)--({10+2*cos(\x*30)},{2+2*sin(\x*30)});%--(10,2);
\draw (10,2)--({10+2*cos(150)},{2+2*sin(150)});
\draw[fill, color=white] (10,1.5) circle[radius=0.2]; 
\draw (10,2) circle[radius=0.07];
\draw (10,1.5) node{$O$};
\draw[fill, color=white] (9,1.5) circle[radius=0.2];
\draw (9,1.5) node{$A$};
\draw (8,3) node{$B$};

\end{tikzpicture}
\caption{Слева -- развертка данных, полученных при круговом сканировании. По оси абсцисс откладывается угловая величина в градусах. На оси ординат откладывается условная единица длины -- расстояние от датчика до стены.   Справа -- представление на плоскости. Точка A -- точка, в которой находится сканирующий датчик. Точка О -- центр окружности.}
\label{figureCircleScan}
\end{figure}

Зная карту, легко определить координаты. При повороте на угол $y_i$ во время кругового робот, центр круга (карты) и препятствие на которое падал луч сканера, образовывали треугольник. Угол между кратчайшим направлением на препятствие и направлением к центру круга равнялся $\pi-y_i$. 

Обозначим $a=|OA|$ -- расстояние от робота до центра круга, тогда вследствие теоремы косинусов получим:
$$
a^2+x^2+2 a x \cos(y)=R^2.
$$
В этом уравнении известны $R$ -- радиус круга -- это вся доступная область для робота по карте; $x$ -- расстояние до препятствия (стены); $y$-- угол поворота робота при сканировании. Величину $a$-- расстояние от робота до центра круга легко вычислить,  решив квадратное уравнение. Это вычисление даст положение робота на карте -- расстояние до центра круга. Более точная локализация -- определение угла поворота внутри круга невозможна из-за симметрии карты.
\end{example}

Нетрудно рассмотреть и другие случаи симметричного расположения препятствий, для которых определить все координаты робота не удается.


\subsection{Преобразование координат в процессе локализации робота}

Для ориентации и локализации в пространстве робот может построить локальную карту. Существует много способов строить локальную карту -- от совместного использования датчиков касания и счисления пути, до использования лидаров и стереозрения. Каждый из способов требует своего математического аппарата. Скорее всего самые простые математические преобразования требуются при построении карты с помощью лидара. 

\subsection{Использование лидара для построения локальной карты}

В этом разделе будем считать, что робот сканирует пространство в плоскости, поворачиваясь на определенный угол. Результатом измерений являются  расстояние до препятствия $x_i$ и текущее значение угла $y_i$. 
Набор пар ${(x_i,y_i)}_0^{N}$ задает множество препятствий в полярной системе координат с центром в точке положения датчика. Будем называть эту систему координат подвижной, как как она перемещается вместе с датчиком. 

Предположим, что имеется карта в некоторой неподвижной системе координат. Кроме того, на этой карте имеется область, в которой нанесены те же препятствия, что обнаружены роботом при построении карты в подвижной системе координат. 

Пусть карта в неподвижной системе координат -- прямоугольная ортогональная. Тогда для локализации робота координаты неподвижной карты нужно перевести в полярные координаты с центром в произвольной ячейке $(x_i,y_i)$.

Значение угла в полярной системе координат обычно вычисляется как обратная функция тригонометрического тангенса  при вершине угла в точке  $(0,0)$ для  треугольника  $(0,0)$, $(x,y)$, $(x,0)$.

Здесь могут быть несколько специальных случаев.

\begin{itemize}
\item 
$x>0$,\quad $y\ge0$ \quad $\phi=\arctan\left(\frac{y}{x}\right)$;
\item
$x=0$,\quad $y>0$, \quad  $\phi=\frac{\pi}{2}$;
\item 
$x<0$,\quad $y\ge0$ \quad $\phi=\pi+\arctan\left(\frac{y}{x}\right)$;
\item 
$x<0$,\quad $y=0$ \quad $\phi=\pi$;
\item 
$x<0$,\quad $y<0$ \quad $\phi=\pi+\arctan\left(\frac{y}{x}\right)$;
\item 
$x=0$,\quad $y<0$ \quad $\phi=3\pi/2$;
\item 
$x>0$,\quad $y<0$ \quad $\phi=2\pi+\arctan\left(\frac{y}{x}\right)$.

\end{itemize}

\begin{eqnarray*}
y'=\phi,
\\
x'=\sqrt{(x-x_i)^2+(y-y_i)^2},
\end{eqnarray*}

Затем, последовательно поворачивая карту на угол  разрешения датчика, следует сравнивать полученную после преобразования неподвижную карту с картой, полученной роботом после сканирования окружения. 

Задача локализации состоит в том, чтобы совместить карту в подвижной системе координат с картой в неподвижной системе и определить на карте в неподвижной системе координат препятствия, обнаруженные при составлении карты в подвижной системе. 

Если совпадений, то есть вариантов текущего положения робота, окажется несколько, тогда необходимо запомнить все позиции робота  на неподвижной карте. Затем нужно определить перемещение робота, после которого локализация даст наименьшее количество из возможных вариантов локализации робота.

Далее, переместить робота на новую позицию, просчитать это перемещение для всех пригодных вариантов на подвижной карте и затем опять провести процедуру сканирования окружения и локализации, считая, что новая позиция робота соответствует перемещению из одной из позиций, выбранных ранее.  Выполняя такие перемещения последовательно, можно определить положение робота.   

\subsection{Упражнения}

\begin{exercise}
Пусть известны координаты маяков $(0,0)$, $(10,0)$, $(0,10)$. Робот определил расстояния до маяков как 4.5; 2.5 и 3.5 соответственно. Вычислить координаты робота.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Пусть известны координаты маяков $(0,0)$, $(10,0)$, $(0,10)$. Робот определил расстояния до маяков как 4.5; 2.5 и 3.5. Вычислить координаты робота.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Пусть известны координаты маяков $(0,0)$, $(10,0)$, $(0,10)$. Указать области рабочего пространства, в которых локализация невозможна.  Предполагается, что робот не может передвигаться в пространстве, но может производить круговое сканирование. 

{\bf Указание.} Маяки могут перекрывать друг друга.
\end{exercise}



\begin{exercise}
В трехмерном рабочем пространстве манипулятора известны координаты маяков в прямоугольной системе: $(0,0,0)$, $(10,0,0)$, $(0,10,0)$, $(0,0,10)$. Робот определил расстояния от рабочего инструмента до маяков как 7,7,9.5 и 8.4 соответственно. Вычислить координаты рабочего инструмента робота.
\end{exercise}

\section{Обзор литературы}

Задачи построения карты и локализации мобильных роботов активно разрабатываются. В сети интернет можно найти учебные курсы различного уровня сложности. 

Список доступных работ по этой теме можно найти на сервере препринтов arxiv.org в разделе robotics.

В частности, в препринте \cite{CadenaCarloneCarrilloLatifScaramuzzaNeiraReidLeonard}
 сделан большой обзор различных подходов к построению карты и локализации. Есть обсуждение открытых задач.
